\documentclass[paper=a4, fontsize=11pt, spanish]{scrartcl} % A4 paper and 11pt font size
\usepackage[T1]{fontenc} % Use 8-bit encoding that has 256 glyphs
%\usepackage{fourier} % Use the Adobe Utopia font for the document - comment this line to return to the LaTeX default
\usepackage[spanish]{babel} % English language/hyphenation
\selectlanguage{spanish}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts,amsmath,amsthm} % Math packages
\usepackage{mathabx}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{babel,automata,positioning,arrows}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[rightcaption]{sidecap}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=newest}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{paralist}
\usepackage[shortlabels]{enumitem}
% \usepackage{txfonts}
% \usepackage{framed,color}
% \usepackage{todonotes}
\newcommand*{\corner}{\mbox{\LARGE{$\mathrlap{\cdot}\lrcorner$}}}
\usepackage{sectsty} % Allows customizing section commands
\allsectionsfont{\centering \normalfont\scshape} % Make all sections centered, the default font and small caps

\usepackage{xspace}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{framed,color}
\usepackage{todonotes}


\usepackage{fancyhdr} % Custom headers and footers
\pagestyle{fancyplain} % Makes all pages in the document conform to the custom headers and footers
\fancyhead{} % No page header - if you want one, create it in the same way as the footers below
\fancyfoot[L]{} % Empty left footer
\fancyfoot[C]{} % Empty center footer
\fancyfoot[R]{\thepage} % Page numbering for right footer
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt} % Remove header underlines
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt} % Remove footer underlines
\setlength{\headheight}{13.6pt} % Customize the height of the header

\numberwithin{equation}{section} % Number equations within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{figure}{section} % Number figures within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)
\numberwithin{table}{section} % Number tables within sections (i.e. 1.1, 1.2, 2.1, 2.2 instead of 1, 2, 3, 4)

\setlength\parindent{0pt} % Removes all indentation from paragraphs - comment this line for an assignment with lots of text
\newtheorem{example}{Example}
\newtheorem{definition}{Definición}
\newtheorem{prop}{Proposición}
\input{macros}
\newcommand{\defname}[1]{\textbf{\emph{[#1]}}}
\newcommand{\theoname}[1]{\textbf{\emph{[#1]}}}
\newcommand{\propname}[1]{\textbf{\emph{[#1]}}}
\newcommand{\romboeqb}{\underline{\Diamond}}
\newcommand{\romboeqn}{\underline{\blacklozenge}}

\pgfkeys{/pgfplots/Axis Style/.style={
width=7.5cm, height=8cm,
axis x line=center, 
axis y line=middle, 
samples=100,
ymin=-1.5, ymax=5.5,
xmin=-7.0, xmax=7.0,
domain=-2*pi:2*pi,
title style={at={(1,0.5)}}}}

\begin{document}
\input{abstract.tex}
\input{introduccion.tex}
\input{Preliminares.tex}
\input{AFCA.tex}
\input{Composicion.tex}







\section{Trabajo futuro} 



\begin{definition} Sea $\mathcal{P}$ un conjunto de participantes, $\mathcal{C}$ un conjunto de canales de comunicación unidireccionales y $\mathcal{M}$ un conjunto de mensajes. Un autómata es una es una estructura $A_\mathcal{P} = \langle Q, B, \Sigma, \delta, q_0, F\rangle$ tal que:

\begin{itemize}
\item $Q$ es un conjunto finito de estados,
\item $B$ es el conjunto de nombres de buffers,
\item $\Sigma = \{ \Sigma_\mathit{Int} \cup \Sigma_\mathit{Ex} \cup \Sigma_\mathit{Buff}\} $ es el conjunto de etiquetas del autómata, siendo:
\begin{inparaenum}[1)]

\item $\Sigma_\mathit{Int}$ las acciones internas del autómata 

\item $\Sigma_\mathit{Ex}$ un conjunto de etiquetas de la forma $\langle p_1,p_2,c\rangle$ dónde $p_1,p_2 \in \mathcal{P}$ son, respectivamente, el emisor y el receptor de la comunicación y $c \in \mathcal{C}$ es el canal a través del cual se resuelve la misma.
%\item $\forall (p_1,P_2,c), (p'_1,P'_2,c') \in \Sigma_{Ex} c = c' \iff p_1= P'_1 \land p_2= P'_2 $

\item $\Sigma_\mathit{Buff}$ es el conjunto de etiquetas de las acciones sobre los buffers de la forma $b \ll m$ o $b \gg m$, dónde $b \in B$ y $m \in \mathcal{M}$.
\end{inparaenum}
\item $\delta = (\delta_\mathit{Int} \cup \delta_\mathit{Ex} \cup \delta_\mathit{Buff})$ siendo:

\begin{inparaenum}[1)]
\item $\delta_\mathit{Int} \subseteq Q \times \Sigma_\mathit{Int} \times Q$ es la relación de transicion por acciones internas de $A_\mathcal{P}$, %transiciones internas

\item $\delta_\mathit{Ex} \subseteq Q \times \{\mathit{In}(c,m), \mathit{Out}(c,m) | c \in \Sigma_{Ex} \land m \in \mathcal{M} \} \times Q$ es la relación de transición de comunicación externa de $A_\mathcal{P}$, %comunicación externa

\item $\delta_\mathit{Buff} \subseteq Q \times \Sigma_\mathit{Buff} \times Q$ %comunicación interna
\end{inparaenum}
\item $q_0 \in Q$ es el estado inicial, y
\item $F \subseteq \mathit{Partes(Q)}$ es el conjunto de conjuntos de estados finales. 
\end{itemize}

Se denota $P(A)$, al conjunto de participantes que integran el autómata A, y se define como $P(A) = \{ p \in \mathcal{P} \ | (\exists\ \langle p1,p2,c\rangle \in \Sigma_\mathit{Ex})(p1=p \lor p2=p) \} $ 
\end{definition}

Los autómatas de asincrónicos reactivos se comportan como los autómatas asincrónicos de comunicación en casi todo sentido. La diferencia principal es que con estos queremos representar el comportamiento de sistemas que no tienen una ejecución finita. Para esto tomamos comportamiento de los autómatas de Muller que nos genera una condición de aceptación doble. En este caso el conjunto de estados finales es un conjunto de conjuntos y decimos que el sistema terminó su ejecución cuando pasa al menos una cantidad infinita de veces por alguno de los conjuntos que componen a F. Para asegurarnos de que la ejecución sea correcta, pedimos también que en ese ciclo infinito los buffers estén vacíos.


\section{Conclusiones}

\section{Bibliografía}
\begin{thebibliography}{}
\bibitem{CFSM}D. Brand and P. Zafiropulo. On communicating finite-state machines. Journal of the ACM, 30(2):323-342, 1983.
\bibitem{Communicating System}Julien Lange, Emilio Tuosto, Nobuko Yoshida. From Communicating Machines to Graphical ChoreographiesIn S. K. Rajamani and D. Walker, editors, Proceedings of 42rd. Annual ACM SIGPLAN-SIGACT Symposium on Principles of Programming Languages, POPL ’15, pages 221–232, New York, NY, USA, 2015. ACM.

\end{thebibliography}


\end{document}